# Репозиторий содержит мои результаты выполнения тестового задания для должности DevOps инженер.

## Важные моменты:
- использовались 2 машины под Ubuntu;
- инвентаризационный файл вынесен отдельно (hosts);
- задания Ansible выполняются из под root - УЗ
- для выполнения инструкций ansible используется оболочка shell:
<pre>
```shell
$ ansible-playbook -i hosts playbook*номерзадания*.yml
```
</pre>
- в основном, для взамодействия между мастером и хостом используются ssh ключи;
        пример взамодействия мастера и хоста освнованного на использовании данных УЗ (без ssh ключей, а на паре пароле) приведен в папке Playbook-with-vault, для защиты пароля от УЗ используется vault (команда запуска playbook:
        <pre>
        ```shell
        $ ansible-playbook -i hosts_v.yml playbook-1-v.yml --vault-password-file pass_vault
        ```
        </pre>

### Задание 1 - playbook-1.yml
нужно:
- скачать архив;
- создать папку;
- разархивировать скачанный архив в новую папку.
Итого:
- с помощью модуля *file*, параметров *state* и *mode* :
      создается общедоступная (для чтения) папка Test;

- далее в работу вступает модуль *get_url*
      в параметрах которого указываем ссылку скачиния и итоговый путь хранения на хосте
    
- после, с помощью модуля *file*, параметров *state* и *mode* :
      создается общедоступная (вообще) папка for_arch;

- все завершает использование модуля *unarchive* и 
      скачанный архив извлекается в папку for_arch


### Задание 2: playbook-1-2.yml
Нужно:
- в приветственном сообщении оставить свой текст (работа через motd);
Итого:
- с помощью *vars:...* обозначим переменную с текстом в плейбуке;

- с помощью модулей *find* и *file* - 
      считываю все файлы в папке /etc/update-motd.d/ и помещаю результат в
            register: found_files
      далее передаю перечень считанных файлов через конструкцию 
            pash: "{{ item.path }}"
          loop: "{{ found_files.files }}" 
      и удаляю все файлы, кроме 00-header
      после с помощью модуля *copy* и модуля *force* - копирую файл 00-header на хост и делаю его исполняемым (mode: 0777)
        модуль force нужен, чтобы если кто-то на хосте изменил файл 00-header - ansible все равно вернул 00-header в исходное состояние 
- "имитирую" показ приветственного сообщения через *debug*


### Задание 2-2. Использование ansible роли - playbook-2-Role.yml
Нужно:
- сделать тоже самое, но с использованием ansible роли

Итого:
- для создания ansible роли была использована команды
        $ mkdir roles           #создание папки для ролей - название важно
        $ ansible-galaxy init *название роли*  # в моем случае это - Role-motd --- по итогам выполения команды была создана папка Role-motd пригодная для дальнейшего наполения
    
- после чего минимально необходимо заполнить следующие разделы:
        ./roles/Role-motd/tasks/main.yml   -- отвечает за выполняемые tasks роли
        ./roles/Role-motd/vars/main.yml    -- содержит переменные используемые ролью
        ./roles/Role-motd/heandlers/main.yml --- содержит опциональные задания
    
- в моем случае ./roles/Role-motd/tasks/main.yml - немного изменился и включает в себя ссылку на задание Chendge header - для того, чтобы мы могли использовать один файл 00-header для playbook-1-2.yml и playbook-2-Role.yml

- ./roles/Role-motd/vars/main.yml --- включает в себя 3 переменных, одна из которых матрешка - и компанует в себе две предыдущие переменные




### Задание 3
Нужно:
1. Установить Apache
2. Создать заготовку index.html c выводом характеристик хоста. Необходимо включить в вывод: CPU, RAM, величину первого HDD, IP.
3. Проверить настройки Firewall - Открыть порт 80, запустить сервер и добавить его в автозагрузку - также следует помнить, что порт 22 для ssh тоже должен быть открыт :)
4. Проверить работу Апача (ответ 200, модуль uri).

Итого:
- былы созданы роли:
        - check_ufw
        - Install_Apache
    
        ./roles/*/tasks/main.yml   -- отвечает за выполняемые tasks роли
        ./roles/Install_Apache/templates/index.html.j2    -- папка templates должрна содержать заготовки для будущей генерации файлов для хоста - расширение j2 нужно только для ansible - на хосте оно убирается


    сами роли написана под две ОС - Ubuntu и CentOS
    ветвление на задачи выполняется в файлах /roles/tasks/main.yml
    данный файл считывает ОС хоста и, если:
        - ОС хоста - "Ubuntu" - то выполняет /roles/tasks/ununtu_*.yml 
        - ОС хоста - "CentOS" - то выполняет /roles/tasks/centos_*.yml

    далее при описании выполенения задач рассматриваю только версию для Ubuntu - как основную

- check_ufw - задача роли проверить активность firewall, добавить нужные правила доступа и включить его.

        выполняется задача с помощью модулей: 
            shell - для проверки установки ufw и проверки портов - выделен параметр ignore_errors: true - чтобы работа плейбука не прерывалась, если ufw нет на хосте;
                  а именно выполняется поиск пакетов через dpkg -l | grep ufw
                  порты же проверяются по очереди с помощью ss -ltunp | grep *порт*
            
            set_fact - модуль нужен для поддержания логики проверки портов и передачи  переменной в следующую роль по установке Apache - а именно передает свободный порт (80 или 8081)

            apt - для устаноки ufw, если задача проверки через shell выполнилась неудачей;
            
            ufw - использую параметры rule;port;proto - для активации необходимых правил (если не разрешить ssh 
            
            22 порт - то стандартное подключение через ssh станет недоступным :))
            ufw - параметр - state: enabled  - включаем ufw на хосте (пока не хватает проверки нормельного включения ufw)
            

- Install_Apache - задача роли - установить Apache, выставить порт прослушивания апача, сгенирировать стартовую страницу, запусить Apache и выполнить проверку активности веб-сервера

        выполняется задача с помощью модулей:

        apt - параметр state - модуль овтечает за установку Apache
        
        lineinfile - с параметром regexp - ответ за замену  с "Listen" на "Listen {{ port_Apache }}"  в конфигурационном файле Апача - переменная подтягивается по итогам выполнения роли check_ufw
        
        template - отвечает за генерирование файла для хоста - необходимо заранее подготовить  файл и разместить его в /roles/Instal_Apache/templates/*имя и расширение файла*.j2  - сама заготовка уже содержит в себе поля, которые ansible изменит при генерации файла для хоста

        service - с параметрами - state:started (запускает сервис) и enabled: yes (включает сервис в автозагрузку)

        uri - отправляет запрос, параметры 
            url - вставляем ссылку на проверяемый ресурс
            return_content: no -- для того, чтобы пользовательские данные в файле index.html не повлияли на дальнейшее выполнение сценария
            register: website_response ---регистрируем результаты моудля

        debug - содержит переменную msg с ветвлением (условие вписано в значение переенной) - {{ 'available' if website_response.status == 200 else 'unavailable' }}